# НИИКП
> 2019.04.01 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Contact](contact.md)

|[![](f/c/n/niikp_logo1t.webp)](f/c/n/niikp_logo1.webp)|<info@niicom.ru>, +7(812)376-85-85, Fax +7(812)376-03-15;<br> *Россия, 198216, Санкт‑Петербург, Трамвайный проспект, дом 16*<br> <http://www.niicom.ru> ~~ [Wiki ⎆](https://ru.wikipedia.org/wiki/Научно‑исследовательский_институт_командных_приборов)|
|:--|:--|
|**Business**|…|
|**Mission**|…|
|**Vision**|…|
|**Values**|…|
|**[MGMT](mgmt.md)**|…|

**АО 「НИИ командных приборов」 (НИИКП)** — советская и российская компания‑разработчик гироскопов, двигателей‑маховиков, гиродинов, поворотных устройств и приводов. Нынешняя продукция:

1. гироскопы;
1. двигатели‑маховики и гиродины;
1. поворотные устройства, приводы [СОСБ](devd.md);
1. различные управляющие приводы и устройства.

**Современные разработки организации:**

1. комплекс командных приборов для разгонного блока 「Бриз‑М」 ракет‑носителей тяжелого класса типа 「Протон‑М」;
1. комплекс управляющих двигателей‑маховиков и управляющих приводов солнечных батарей для телекоммуникационных космических аппаратов серии 「Ямал」;
1. силовые гироскопические комплексы для космических аппаратов дистанционного зондирования Земли 「Ресурс‑ДК」, 「Ресурс‑П」, 「Обзор‑Р」;
1. комплекс управляющих двигателей‑маховиков для космических аппаратов дистанционного зондирования Земли 「Монитор‑Э」, 「EgyptSat」, космических аппаратов связи 「KazSat」, 「Экспресс‑МД」, 「Ангосат」, систем метеорологических спутников 「Электро‑Л」, астрофизической лаборатории 「Спектр‑Р」 и др.;
1. магнитные системы сброса кинетического момента для космического аппарата 「Обзор‑Р」 и система магнитной разгрузки для космического аппарата 「Монитор‑Э」.

В настоящее время (2018.03.14) организация выполняет ряд ОКР в области космической техники, в частности, для КА серии 「Электро‑Л」, 「Спектр」, 「Ресурс‑П」, 「Бион‑М」, 「Аист」, 「Ангосат」 и пилотируемой транспортной системы. Ведёт НИР по созданию перспективной аппаратуры.


**История.**

Научно‑исследовательский институт командных приборов был образован на базе коллектива Ленинградского НИИ‑49 МСП постановлением ЦК КПСС и СМ СССР от 27.03.1967 № 271‑106. Директором и главным конструктором вплоть до 2008 г. был В.П. Арефьев — Герой социалистического труда, Лауреат Ленинской и Государственной премий СССР, Лауреат премии Правительства РФ.

В 2004 г. предприятию был присвоен статус Федерального научно‑производственного центра.

С 2008 г. директором и главным конструктором является Мкртычян Александр Рачикович.

У этого коллектива уже был ряд значительных разработок. В 1950 ‑ 1960 г.г. они создали уникальный гироскопический прибор для системы автоматической астроинерциальной навигации первой в мире межконтинентальной ракеты 「Буря」. (г.к. [С.А. Лавочкин](person.md), н.р. М.В. Келдыш) В 1954 ‑ 1959 г.г. они создали гироприборы для ракеты Р‑11ФМ — первой баллистической ракеты, способной стартовать прямо с подводной лодки. (г.к. [С.П. Королёв](person.md), г.к. В.П. Арефьев)



## The End

end of file
